Катись, глубокий, синий, бесконечный,
И, гордую красу твою храня,
Плещи в брега своей волною вечной 
И тихо убаюкивай меня!
Люблю пучин твоих водовороты,
Когда, как пух, по прихоти своей,
Бросаешь ты, играя, наши флоты 
Среди твоих бушующих зыбей.
Царя земли,—у волн твоих отвека 
Смирялась власть и гордость человека,
Ты сокрушал надменные труды 
И—мнящий быть везде равно могучим—
Он оставлял лишь грустные следы,
Обломки мачт, валам твоим кипучим
И сам, на небо очи возведя,
С глухой мольбой, со скрежетом и воем 
Тонул, как капля малая дождя,
Без почестей, неведомым героем,
Без звука труб — и твой сердитый вал 
Его следы навеки замывал.
Всегда велик, всегда равно прекрасен, 
Невыразим, в часы ли ярых бурь,
Не то, когда смирен, и тих, и ясен,
Ты отразишь небесную лазурь,
Иль ярких звезд ночные хороводы 
И, погрузясь в величественный сон,
Роскошно дышут дарственныя воды, 
Торжественный невидимаго трон,
Зерцало безконечное природы	

Катись, могучий, царственный, катись!
Ты—хаоса нестареющий зритель!
Столетия как бури пронеслись,
И время, наш недремлющий крушитель,
Свои бразды повсюду провело,
Но ни одной обидною морщиной
Не тронуло оно твое чело......	
Катись, глубокий, вечный и единый!

Все тот же ты, и ныне тот же ты,
Каким тебя застало мирозданье,
И той же вечной полон красоты!
Поведай нам минувших лет преданья,
Каких ты был свидетель перемен?
Где ныне Тир, Сидон и Карѳаген?
Исчезло все во мгле времен дремучей...
Катись, глубокий, царственный, могучий!

Как я любил тебя, мой океан!
Цветущие тебе я отдал годы;
Ты мне судьбой в замену счастья дан;
Как я любил в минуту непогоды 
Носиться вплавь на яростных валах 
И руку класть на твой хребет зыбучий!
Ты страшен был—но был то сладкий страх, 
Он прибегал по мне как пламень жгучий, 
Всего меня восторгом охватя,
Я был твое любимое дитя......		

Н. Берг.
